\chapter{Solutions SDN disponibles}

Le but de ce chapitre n'est pas de détailler chaque solution SDN émergeant, mais d'analyser les offres des principales constructeurs du marché et leur positionnement pour les tendances qu'on peut espérer de SDN prochainement.
Mais d'abord il est proposé un point sur la situation de SDN, en présentant comment les organisations supportant SDN se sont positionnées pour le développement de standards et de protocoles.



%https://www.opennetworking.org/sdn-resources/onf-products-listing

\section{Un point sur la situation}
%\subsection{ONF}

%The Open Networking Foundation (ONF) is a non‑profit, user‑driven organization dedicated to accelerating the adoption of open Software‑Defined Networking (SDN). We view SDN as a disruptive approach to networking that will change how virtually every company with a network operates.

%Launched in 2011 by Deutsche Telekom, Facebook, Google, Microsoft, Verizon, and Yahoo!, ONF is a nonprofit organization dedicated to rethinking networking, and quickly and collaboratively bringing to market SDN standards and solutions. ONF is accelerating the delivery and commercialization of SDN and fostering a vibrant market of products, services, applications, customers, and users. 


Open Networking Foudation (\gls{onf}) est une organisation non lucrative et axée sur l'utilisateur dédiée à l'accélération de l'adoption ouverte de SDN. Cette organisation voit SDN comme une approche réseau qui va changer la façon dont chaque entreprise opère un réseau.
\gls{onf} a été initiée en 2011 par Deutsche Telekom, Facebook, Google, Microsoft, Verizon et Yahoo! dans le but de repenser en collaboration les réseaux informatiques et rapidement apporter au marché les solutions et les standards SDN. Avec la collaboration de  grands experts mondiaux, ONF accélère la commercialisation de SDN en favorisant un  marché dynamique de produits, de services, d'applications, de clients et d'utilisateurs. ONF compte aujourd'hui avec plus de 100 entreprises membres collaboratives, de toute taille et variété. \cite{ONFOverview}

\gls{onf} a fait des efforts de standardiser le protocole \gls{openflow}. Ce protocole focalise en standardiser les interfaces entre les applications et le contrôleur et les interfaces entre le contrôleur et l'équipement de commutation. Grands noms de l'industrie (comme Cisco, Microsoft, Google etc.) ont réalisé des produits supportant OpenFlow, comme des switches. \cite{SurveySDNArchi}
%The Open Network Foundation (ONF) [3] has been trying to standardize the OpenFlow protocol. As the control plane abstracts network applications from underlying hardware infrastructure, they focus on standardizing the inter- faces between: (1) network applications and the controller (i.e. northbound interface) and (2) the controller and the switching infrastructure (i.e., southbound interface) which defines the OpenFlow protocol itself. 
%Many large companies (such as Cisco, Microsoft, Google, etc.) have produced OpenFlow-supported products (such as switches).

Le fort support de l'industrie, de la recherche et des académies que \gls{onf} et sa proposition de \gls{sdn}, \gls{openflow}, ont pu recueillir est assez expressif. Les résultats dans ces différents secteurs ont produit un nombre significatif de livrables dans la forme d'articles de recherche, d'implémentations de logiciels de référence et même de hardware. Il y a eu également des efforts de standardisation de SDN de la part d'autres organisations produisant des normes, comme IETF et IRTF. \cite{SurveySDNIntro}
%The strong support from industry, research, and academia that the Open Networking Foundation (ONF) and its SDN proposal, OpenFlow, has been able to gather is quite impres- sive. The resulting critical mass from these different sectors has produced a significant number of deliverables in the form of research papers, reference software implementations, and even hardware. So much so that some argue that OpenFlow’s SDN architecture is the current SDN de-facto standard. In line with this trend, the remainder of this section focuses on OpenFlow’s SDN model. 

%On the academic side, the OpenFlow Network Research Center [4] has been created with a focus on SDN research. There have also been standardization efforts on SDN at the IETF and IRTF and other standards producing organizations.

%\section{Solution logiciel open source OpenDaylight}
%The Linux Foundation and—in its OpenDay- light Project—has introduced a community-led and industry-supported open source framework to accelerate SDN adoption, foster new innovation, and give it a more open and transparent approach.
%OpenDaylight has the support it needs to transform SDN. Big Switch Networks, Brocade, Cisco, Citrix, Ericsson, IBM, Juniper Networks, Microsoft, NEC, Red Hat, and VMware are all founding Platinum and Gold members of the project. It will donate software and engineering resources for this open source framework, and help define the future of an open SDN platform. Yes, that’s right: Cisco and Juniper, Microsoft and Red Hat, and other major industry rivals are all joining forces.

La fondation Linux avec son projet \gls{opendaylight} a introduit une plateforme \gls{opensource} guidée par la communauté et supporté par l'industrie. Le but du projet est d'accélérer l'adoption de SDN, d'encourager l'innovation et de présenter une proche plus ouverte et transparente. OpenDaylight a le support dont il a besoin pour transformer SDN. Big Switch Networks, Brocade, Cisco, Citrix, Ericsson, IBM, Juniper Networks, Microsoft, NEC, Red Hat et VMware sont tous de fondateurs Platinum et membres Gold du projet. Ces acteurs vont donner de ressources d'ingénierie logiciel et il vont aider à définir le future de cette plateforme SDN ouverte. Le point important à noter est l'union de forces des rivales de l'industrie. \cite{ExecutiveGuideToSDNLinux}



%\subsection{OpenFlow - Protocoles standardisés}
%\section{Dispositifs de commutation}
%The basic idea is simple: we exploit the fact that most modern Ethernet switches and routers contain flow-tables (typically built from TCAMs) that run at line-rate to im- plement firewalls, NAT, QoS, and to collect statistics. While each vendor’s flow-table is different, we’ve identified an in- teresting common set of functions that run in many switches and routers. OpenFlow exploits this common set of func- tions.




%\section{Contrôleur}
%Controllers. A controller adds and removes flow-entries from the Flow Table on behalf of experiments. For example, a static controller might be a simple application running on a PC to statically establish flows to interconnect a set of test computers for the duration of an experiment. In this case the flows resemble VLANs in current networks— providing a simple mechanism to isolate experimental traffic from the production network. Viewed this way, OpenFlow is a generalization of VLANs.


%Many companies are offering a wide array of SDN products. However, each SDN product strategy can differ radically from company to company. While some base their products on the traditional view of SDN, others offer software overlays with hypervisors that control the virtual network.
Diverses entreprises offrent une large gamme de produits SDN. Toutefois, les stratégies de chaque produit SDN peuvent différer radicalement parmi les organisations. Alors que certaines basent leurs produits dans le vu traditionnelle de SDN, d'autres proposent leurs propres visions et offrent des produits dans ce contexte. Un article sur SearchSDN \cite{42Vendors} propose une liste représentative des principaux vendeurs. ONF divulgue une liste de produits SDN soumis par ces membres \cite{ProductDirectory}.  

Les catégories des produits varient aussi en fonction du segment des sociétés qui les offrent. En général, les commerçants de chips/silicium proposent des processeurs optimisant la performance du hardware de commutation.  Les vendeurs de switchs offrent du matériel capable de communiquer avec un contrôleur SDN. Les spécialistes de la \gls{virtualisation} offrent de solutions logiciel simulant de switchs ou routerus SDN virtualisés. Autres organisations vont investir sur le développement d'un contrôleur SDN. Une pratique adoptée par les géants de l'industrie est l'offre de tout l'écosystème SDN souvent accentuation des applications pour l'automatisation de \gls{datacenter}.
 \cite{2013GuideSDNNVEcosystem}
 
 
Ensuite ce document présente des principales solutions construites par des plus conséquents vendeurs du marché.



\section{Écosystème SDN HP, gamme de solutions virtualisées Data Center}

%Hewlett-Packard executives outlined their software-defined networking (SDN) strategy and position in the market and made a few bets on when the technology will go mainstream. The bet: SDNs will be deployed enterprise-wide in 2015 and represent a \$2 billion market in 2016.
%HP’s argument is that its specialty in automating the data center, as well as a large footprint of customers, make it a leading SDN player.

Les exécutives de Hewlett-Packard exposent les grandes lignes pour de stratégie SDN et de leur position face au marché en pariant sur l'adoption dominante de la technologie. HP espère que SDN sera largement déployé dans les entreprises en 2015 et qu'il représentera un marché de 2 milliard de dollars en 2016. La société investit dans sa spécialité d'automatisation de \gls{datacenter} pour argumenter sa position d'acteur SDN en premier plan. \cite{ExecutiveGuideToSDNHP}


HP a récemment annoncé sa nouvelle gamme de solutions SDN. Avec l'architecture réseau convergé FlexNetwork, HP se vante d'offrir jusqu'à deux fois plus d'évolutivité avec 75\% de complexité en moins si comparé à les autres solutions fabric dans le marché. En outre, HP affirme que sa solution fabric va reduire les délais de provisionnement de \gls{datacenter} tout le long de quelques mois à seulement quelques minutes. Le porfolio des services SDN proposés par HP est assez solide, avec des produits ciblant des différents points qui vont du traitement des infrastructures existantes à la simplification d'opérations. Par exemple, le HP Virtualized Services Router a été conçu pour éliminer le hardware pouvant être remplacé par des services dans les \glspl{vm}  \cite{ExecutiveGuideToSDNHPFabric}

%Hewlett-Packard is stepping up its data center game with a recent announcement of a new suite of solutions for software-defined networking. Built on its FlexNetwork converged networking architecture, HP boasts that it can offer up to two times greater scalability with “75 percent less complexity” compared to other networking fabrics on the market. Furthermore, HP asserted that its data center fabric will reduce provisioning timeframes all the way down from months to mere minutes.


%HP’s portfolio of SDN services is quite substantial, with products aimed at addressing various issues, from dealing with legacy infrastructures to simplifying operations. For example, the HP Virtualized Services Router is designed to cut back data center footprints by delivering services on a virtual machine, which should eliminate “unnecessary hardware.” In addition, the HP HSR 6800 Router Series aims to simplify network service delivery by consolidating routing, firewall, switching, and security onto one device that supports thousands of users. HP’s suite of SDN offerings will be rolling out over the course of the year. Only the HSR 6800 Router Series is available worldwide now, and it holds a starting price of \$46,000.

La suite d'offres SDN de HP est assez conséquente, avec produits qui ciblent divers points, l'interopérabilité avec les infrastructures traditionnelles et la simplification des opérations. Par exemple, le produit "HP Virtualized Services Router" est conçu pour éliminer du matériel non essentiel dans les \glspl{datacenter}. De plus, la série "HP HSR 6800 Router Series" a pour but de simplifier la livraison de service réseau en consolidant les fonctions des routage, commutation et sécurité sur le même dispositif supportant des milliers d'utilisateurs. "HP HSR 6800 Router Series" est disponible mondialement avec prix initial de \$46,000.


SDN Dev Center.
SDN App Store.
HP SDN Developer Kit

\section{Cisco ONE, hardware programmable}

Cisco \gls{one} est une solution complète pour aider les réseaux à devenir plus ouverts, programmables et sensibles aux applications. Cisco estime qu'une compréhension approfondie de la couche matérielle est nécessaire. Cela veut dire à la fois que le logiciel et le matériel devrait être développés par la même entreprise et reliés entre eux. À cet effet, Cisco a cherché a embarquer des plus sophistiqués logiciels dans ses switchs dans le but de renforcer sa crédibilité SDN. 

Alors que cette stratégie ne concorde par tout à fait avec la définition de SDN par \gls{onf}, le résultat obtenu est proche : les switchs devient plus manageable à travers une interface centrale fournie. Cisco dénote ce modèle comme réseau centré sur les applications, parce l'organisation introduit des \glspl{api} qui permettent aux applications d'interagir directement avec le réseau. \cite{CiscoSDNONE}

%Cisco refers to this as “application-centric networking” because the company is introducing programmable APIs that allow apps to draw intelligence (and value) directly from the network itself.

%Cisco Open Network Environment (ONE) is a comprehensive solution to help networks become more open, programmable, and application-aware. The broad capabilities of Cisco ONE help meet the needs of numerous market segments, including emerging concepts such as software-defined networking (SDN).

%Cisco believes a thorough understanding of the hardware layer is needed. In turn, this means the software and hardware should be developed by the same company and linked together. To that end, Cisco has so far sought to boost its SDN credibility by embedding more sophisticated software in its switches. While this doesn’t fit the exact definition of SDN—which moves control from switches up into a central management plane, probably using some form of commodity x86 server—it has roughly the same outcome. Switches become more manageable via a central interface.

Cette vue suggère que Cisco tient à s'assurer que cette approche axée logiciel ne menace pas son business consolidé du marché de hardware réseau. D'un côté cela permet de maintenir les prix élevés de ces équipements réseau "smarts" tout en permettant de fournir les capacités SDN. Cette approche indique que l'organisation compte d'embarquer les informations sur le réseaux à partir du matériel vers un logiciel plus flexible de contrôle. Cela diffère de l'approche fédérée par \gls{onf} où ces informations s'écoulent au sens inverse. 

%Cisco’s view, it suggests the company is keen to make sure a more software-focused approach does not threaten its longstanding networking hardware business. For one thing, it lets Cisco keep the prices high on its networking equipment: By using its Cisco ONE (Open Network Environment) technologies to put more software on its switches, it can give customers SDN features while encouraging them to keep on buying its “smart” equipment, which is priced at a premium.

%The approach means Cisco wants to embed information about the network at the hardware layer and have it flow up to a more flexible software control plane. This differs from the approach taken by SDN-like tech- nologies such as OpenFlow and Nicira, which see intelligence originate and reside in the control plane, with decisions pushed out to the hardware.

Finalement, la proposition de Cisco semble jouable pour les investisseurs mais potentiellement inintéressante pour l'innovation. Il est probable que l'entreprise utilise sont poids pour pousser sa vue particulière de SDN en tant qu'un standard. Si cela se produit, les entreprises devront continuer à dépenser de grandes sommes sur du matériel et logiciel propriétaires. Bien que ce scénario puisse rendre SDN plus accessible au début, il risque de devenir contraignent au future. \cite{ExecutiveGuideToSDNCisco}

%Ultimately, Cisco’s approach is good for investors but potentially bad for innovation, as the company will likely seek to use its influence to make its particular view of SDN the industry standard. If this happens, businesses will have to keep spending large amounts of money on IT equipment that dovetails into proprietary software, which then has API compatibility or NIC-support for OpenFlow. Though this may make SDN slightly more ac- cessible to smaller businesses, it could lead to larger companies giving Cisco the cold shoulder and taking the Google route.

\section{Brocade Ethernet Fabric, Fibre Channel support over Ethernet}
Virtual Cluster Switching
Pour les architectes du réseau et serveurs de data centre.

\section{VMWare NSX, from physical to logical services}
VMware made a splash with its acquisition of Nicira, and SDN acquisitions have become common.
VMware has acquired network virtualisation company Nicira for \$1.3bn.

VMware is expected to integrate Nicira’s technology with its virtualisation software to help move information around and between data centers. Crucially, Nicira’s approach does not care about the underlying hardware. This means that Nicira-based networks are not tied to any one supplier and are capable of an SDN-style central control plane.



\section{Juniper MetaFabric Architecture}

%\section{Citrix NetScaler, plate-forme ouverte dirigée par app }
